\chapter{Introducci'on}
\section{Miner'ia de datos}

\subsection{\textquestiondown En d'onde encontramos la miner'ia de datos?}
Bancos: aprobaci'on de cr'edito, lealtad de clientes: detectar cu'ales son m'as probables de irse con la competencia, identificaci'on de posibles clientes que respondan a promociones, detecci'on de eventos fraudulentos, manufactura y producci'on: identificaci'on de productos defectuosos, sistemas de recomendaci'on: personalizaci'on; medicina: diagn'osticos, relaci'on entre enfermedades, 'Items frecuentes que la gente tiende a comprar juntas en el supermercado, filtrado colaborativo: 'items similares, usuarios similares, Pel'iculas, Amazon, Google

\subsection{\textquestiondown Qu'e es?}
En la actualidad existe un enorme y continuo flujo de datos que son recolectados y almacenados mediante sitios web, comercio electr'onico, transacciones bancarias. La presi'on competitiva origina que se busquen maneras de proporcionar al usuario servicios personalizados y m'as acordes a sus necesidades que se refleje en un incremento en visitas/ventas.

En esa cantidad de datos a menudo existe informaci'on escondida, no impl'icita que puede ser muy valiosa para proporcionar al usuario lo que necesita. Comportamientos, relaciones, tendencias que tal vez ni siquiera el mismo usuario lo sepa. Realizar este an'alisis de sin las t'ecnicas adecuadas consumir'ia mucho tiempo.

En 1986 surgi'o el t'ermino: Descubrimiento de Conocimiento en Bases de Datos (KDD), proceso en el cual la miner'ia de datos es un paso que consiste en aplicar an'alisis de datos y algoritmos de descubrimiento que bajo ciertas limitaciones producen un conjunto de patrones o modelos que describen los datos. Existen diversas definiciones de miner'ia de datos, una de las cl'asicas y vigentes es: Extracci'on no trivial de informaci'on impl'icita, previamente desconocida y 'util a partir de datos~\cite{Fayyad96fromdata}. Las principales metas de los m'etodos de miner'ia de datos son la predicci'on y descripci'on. El diagrama del proceso se ve en la Figura~\ref{fig:kdd}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=10cm]{theimg/kdd}
\caption[Pasos de KDD]{Pasos de KDD}
\label{fig:kdd}
\end{figure}

Donde datos pueden ser por ejemplo, conjuntos de registros o textos obtenidos de sitios web, un patr'on es una expresi'on en alg'un lenguaje que describe a un sub-conjunto de datos o a un modelo aplicable al sub-conjunto, por ejemplo, un conjunto de reglas. Aqu'i como extracci'on de un patr'on nos referimos a ajustar un modelo a los datos, encontrar estructura a los datos; o en general, obtener cualquier descripci'on de alto nivel del conjunto de datos. Como no-trivial implica b'usqueda o inferencia, esto es que no es un c'alculo directo o valores predefinidos como el c'alculo de un promedio de un conjunto de n'umeros. El t'ermino proceso incluye diversos pasos que involucran:

\begin{enumerate}
\item Entender el dominio de aplicaci'on, conocimiento previo relevante e identificar la meta del proceso.
\item Seleccionar el conjunto de datos y variables.
\item Limpieza y pre-proceso de datos. Eliminar ruido si aplica, definir estrategias para los datos faltantes y tomar en cuenta informaci'on temporal y cambios conocidos.
\item Reducci'on de los datos. Encontrar los datos significativos para representar los datos dependiendo de la meta de la tarea.
\item Seleccionar el m'etodo apropiado para la meta: clasificaci'on, regresi'on, agrupamiento, 
\item An'alisis exploratorio y selecci'on del modelo e hip'otesis. Seleccionar los algoritmos y modelos, los modelos sobre variables categ'oricas son distintos que sobre variables reales. Determinar qu'e se quiere, no es lo mismo obtener un modelo para entenderlo o interpretarlo que uno con capacidades de predicci'on.
\item Buscar patrones de inter'es, reglas de clasificaci'on, 'arboles, regresi'on, agrupamiento.
\item Interpretaci'on de los patrones. Visualizaci'on.
\item Usar el conocimiento descubierto. Incorporar el modelo en otro sistema, documentarlo, etc.
\end{enumerate}

Los patrones descubiertos deben ser v'alidos y con cierto grado de certidumbre. Buscamos patrones que sean n'oveles y potencialmente 'utiles, es decir, que proporcionen beneficios al usuario o tarea. Los patrones deben ser entendibles.

Al proceso completo se le conoce como KDD e incluye la recolecci'on, abstracci'on y limpieza de los datos para encontrar patrones, validaci'on y verificaci'on de los patrones, visualizaci'on de los modelos y refinamiento del proceso de recolecci'on. En la pr'actica, la parte de preparaci'on de datos, correspondiente a los pasos 2, 3 y 4 suelen llevarse el 80\% del tiempo.

Otra definici'on frecuente dice que la miner'ia de datos consiste en torturar los datos hasta que confiesen... y si torturas suficiente, puedes hacer que confiese cualquier cosa. Aunque la definici'on suena divertida, la realidad es que es un riesgo pues puedes descubrir patrones que no tienen significado. Por otro lado, el principio de Bonferroni destruye la definici'on anterior: si buscas en m'as lugares de los que tu cantidad de datos puede soportar, lo m'as seguro es que encuentres basura.

\medskip
\textbf{Otros t'erminos}. 
Es frecuente encontrarnos con t'erminos distintos que se utilizan para describir la actividad de analizar datos y encontrar patrones 'utiles, 'estos son: an'alisis predictivo, estad'istica, an'alisis de negocios, descubrimiento de conocimiento, inteligencia de negocios, ciencia de los datos, como se muestra en la Figura~\ref{fig:terminos1}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=10cm]{theimg/terminosdm}
\caption[T'erminos para an'alisis de datos]{T'erminos para an'alisis de datos}
\label{fig:terminos1}
\end{figure}

De acuerdo al 'area de aplicaci'on hay preferencias al uso de determinados t'erminos. En la industria es m'as conocida como an'alisis predictivo, an'alisis de negocios; mientras que en el medio acad'emico se le conoce como miner'ia de datos, estad'istica, descubrimiento de conocimiento (ver Figura~\ref{fig:terminos2}).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=8cm]{theimg/terminosdmarea}
\caption[T'erminos para an'alisis de datos por 'area]{T'erminos para an'alisis de datos por 'area}
\label{fig:terminos2}
\end{figure}

\subsection{Origen} 
Aunque la miner'ia de datos es la evoluci'on de un campo con larga historia, el t'ermino fue introducido hasta los noventas. La miner'ia de datos tiene sus or'igenes en tres l'ineas. La m'as larga es la estad'istica cl'asica. La estad'istica es la base de muchas t'ecnicas de miner'ia de datos. La estad'istica cl'asica abarca conceptos como an'alisis de regresi'on, distribuciones, desviaci'on est'andar, varianza, an'alisis de discriminantes, an'alisis de clusters, intervalos de confianza, todo lo que se usa para analizar datos y relaciones entre los datos.

La segunda 'area es la inteligencia artificial. Esta disciplina se construye con heur'isticas, en oposici'on a la estad'istica, intenta aplicar el pensamiento humano como el procesamiento a problemas estad'isticos. Como este enfoque requer'ia gran poder de c'omputo, no fue pr'actico hasta los 80s, cuando las computadoras empezaron a ofrecer poder 'util a precios razonables. Algunos productos que adoptaron esto fueron los m'odulos de optimizaci'on de RDBMS Relational Database Management Systems.

La tercer 'area es el aprendizaje autom'atico (\emph{machine learning}), que es m'as precisamente descrita como la uni'on de estad'istica e IA. 80s y 90s, ml trata de que los programas aprendan con base en los datos que estudian. Al contrario de las t'ecnicas estad'isticas que requieren que el usuario tenga una hip'otesis primero en mente, los algoritmos analizan datos e identifican relaciones entre atributos y entidades para construir los modelos que permiten a los expertos del dominio, no-estad'isticos entender relaciones entre atributos y la clase. El paradigma de hipotetiza y prueba, se relaj'o a prueba e hipotetiza.

La miner'ia de datos floreci'o a finales de los noventas y puede describirse como la uni'on de desarrollos hist'oricos y actuales en estad'istica, IA, aprendizaje autom'atico y visualizaci'on (Figura~\ref{fig:origen}). Estas t'ecnicas se usan juntas para estudiar datos y encontrar tendencias o patrones. Est'a teniendo gran aceptaci'on en la ciencia e industria para analizar grandes cantidades de datos y descubrir conocimiento que de otra forma no podr'ia encontrarse.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=3cm]{theimg/origen}
\caption[Data mining]{Data mining}
\label{fig:origen}
\end{figure}

\textquestiondown Por qu'e si todo surgi'o de 30 a 40 a~nos atr'as es hasta ahora que estas t'ecnicas est'an teniendo tanta atenci'on. Los recursos tecnol'ogicos actuales permiten flujos enormes de informaci'on, internet, dispositivos m'oviles, etc. que entonces no se ten'ian. As'i, ha crecido hasta convertirse en lo que se conoce como: \textbf{Big data}.

Big data son datos que exceden la capacidad de procesamiento de sistemas de bases de datos convencionales. Es grande, se mueve r'apido y no se ajusta a las estructuras de la bd.
Big data tiene tres dimensiones: volumen, velocidad y variedad.
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item Volumen - Mucha mucha mucha informaci'on. Terabytes y petabytes de informaci'on. Hadoop, MapReduce.
\item Velocidad - Debe usarse como si fuera un flujo continuo para maximizar su valor.
\item Variedad - 'Enfasis en los datos no estructurados: texto, audio, video, flujos, logs y m'as.
\end{itemize}

La mayor'ia de los procesos de miner'ia de datos ocurren en desktops y laptops, como se ve en la Figura~\ref{fig:plataformas}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=10cm]{theimg/p12}
\caption[Plataformas]{Plataformas}
\label{fig:plataformas}
\end{figure}

Estas t'ecnicas tienen diversas implicaciones, una de las m'as discutidas es la privacidad en los datos.
'Etica, privacidad en los datos. \textquestiondown De qui'en son los datos? \textquestiondown del usuario? \textquestiondown del sistema? \textquestiondown c'omo garantizar que con el fin de construir mejores sistemas no se le de mal uso a los datos?

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
 \subfigure[Tendencias]{\includegraphics[keepaspectratio,width=5cm]{theimg/p32}}
 \subfigure[Herramientas]{\includegraphics[keepaspectratio,width=5cm]{theimg/p18}}
 \caption{Tendencias y herramientas}
 \label{fig:tendencias}
 \end{center}
\end{figure}

\subsection{Tendencias}
Las tendencias indican un crecimiento en la incorporaci'on de miner'ia a sus procesos (ver Figura~\ref{fig:tendencias}). La miner'ia de texto, el an'alisis de redes sociales, automatizaci'on, c'omputo en la nube, visualizaci'on de datos, mejora en las herramientas y Big data se indican como aspectos principales.

En este panorama, la Figura~\ref{fig:tendencias} muestra que R es una de las herramientas para miner'ia de datos que ha destacado recientemente. La informaci'on se obtuvo de un survey aparecido en 2011 con resultados recolectados en 2010. 735 usuarios de 60 pa'ises \url{http://rexeranalytics.com/}.


%---------------------------------------------------------------------
\section{R}
R es un lenguaje de script para manipulaci'on de datos, an'alisis estad'istico y visualizaci'on.
\subsection{Antecedentes}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item Inspirado por el lenguaje S. Desarrollado por John Chambers en los laboratorios Bell. Inici'o en 1976 como ambiente interno de an'alisis y se implement'o como librer'ias de Fortran.
\item En 1988 se reescribi'o en C.
\item La versi'on 4 se liber'o en 1996 y desde 1998 no ha cambiado dr'asticamente. Gan'o el premio ACM Software System award.
\item En 1991 R fu'e creado por Ross Ihaka y Robert Gentleman de la Universidad de Aukland en Nueva Zelanda para facilitarse su curso de introducci'on al an'alisis de datos.
\item Hay dos versiones del origen del nombre: 1) es la inicial de ambos autores y 2) por ser descendiente del lenguaje S. 
\item En 1995 los convencieron de poner el c'odigo disponible.
\item En 1997 un grupo de voluntarios se unieron al proyecto y son ahora quienes controlan el c'odigo fuente y dirigen el proyecto. Ciclo de implementaci'on de 6 meses.
\item En el 2000 se libera la versi'on 1.0.0.
\item 2012 Marzo 30 R version 2.15.0, 3736 paquetes.~\cite{Rproject}
\end{itemize}
~\cite{rishot}\\
\url{http://www.biostat.jhsph.edu/~rpeng/biostat776/lecture1.pdf}\\

En los 'ultimos a\~{n}os R se ha convertido en una de las tres herramientas de miner'ia m'as satisfactorias para los usuarios. El 80\% de los usuarios de R reportaron que muy probablemente continuar'ian us'andolo en los siguientes 3 a\~nos. Figura~\ref{fig:Favoritas}.

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
 \subfigure[Favoritas]{\includegraphics[keepaspectratio,width=5cm]{theimg/p19}}
 \subfigure[Continuidad]{\includegraphics[keepaspectratio,width=5cm]{theimg/p20}}
 \caption{Favoritas y continuidad}
 \label{fig:Favoritas}
 \end{center}
\end{figure}

%---
\subsection{Ventajas}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item Software libre con base en el respetado lenguaje S. 
\item Es comparable y a menudo superior en poder a productos comerciales.
\item Disponibilidad Windows, Mac, Linux.
\item Lenguaje de prop'osito general.
\item Incorpora caracter'isticas encontradas en el enfoque orientado a objetos y lenguaje de programaci'on funcional.
\item El sistema almacena los conjuntos de datos entre sesiones por lo que no se necesita cargar nuevamente los datos cada vez. Tambi'en guarda el historial de comandos.
\item Es f'acil encontrar ayuda de la comunidad, la cual provee de nuevas funciones.
\item Proporciona disponibilidad instant'anea de m'etodos nuevos y experimentales.
\item Facilidad de exportar e importar datos en diversos formatos.
\end{itemize}
%---
\subsection{Desventajas}
La principal es que no escala bien para conjuntos grandes de datos. Google y Facebook usan R a menudo como \textit{sandbox} antes de usar otro lenguaje como C o Phyton.
Los espacios de trabajo de R se almacenan en RAM por lo que son limitados. Algunas formas con las que han 

Algunas soluciones que se dan: i) usar la conectividad a base de datos de R (e.g. RMySQL) y obtener solo porciones de datos, ii) obtener muestras menores, o (iii) ejecutar los scripts en la computadora de alguien obsesionado por el RAM o arrancar un servidor virtual en la nube de 15 Gigas.

\url{http://www.dataspora.com/2009/02/predictive-analytics-using-r/}

%-----------------------------------------------------------


